In Tabelle \ref{tab:spulendaten} sind die Daten der drei verwendeten Spulen aufgeführt, in Tabelle \ref{tab:widerstaende} die benötigten Widerstände. 
\begin{table}
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{||c||c||c||c||}\hline\hline
		Spulenname & 		Windungszahl $N$ 	& Durchmesser $d$ [cm] 	& Länge $l$ [cm] \\\hline\hline
		Helmholtz-Spule 	& 501		& 12,8 $\pm$ 0,2		& 1,1 $\pm$ 0,1 \\\hline\hline
		Lange Spule 	& 831 		& 12,8 $\pm$ 0,0 		& 45,1 $\pm$ 0,0 \\\hline\hline
		Kurze Spule 	& 501		& 20,2 $\pm$ 0,0	 	& 27,0 $\pm$ 0,0 \\\hline\hline
		Induktionsspule & 369 		& 5,9  $\pm$ 0,0 		& 6,0 $\pm$ 0,1 \\\hline\hline
	\end{tabular}
	\caption{Übersicht der Spulendaten. Die Fehler der an der Apparatur angegebenen Werte werden als vernachlässigbar klein angenommen.}
	\label{tab:spulendaten}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{||c||c||c||c||}\hline\hline
		Bauteil 		& Bezeichnung 	& Wert [$\Omega$]	\\\hline\hline
		Induktionsspule & $R_L$			& 18	$\pm$ 1,0	\\\hline\hline
		Stromintegrator	& $R_{int}$ 	& 10000	$\pm$ 0,0 	\\\hline\hline
		Eichwiderstand 1& $R_1$			& 1000	$\pm$ 0,0	\\\hline\hline
		Induktionswiderstand 2 & $R_2$ 	& 3,3	$\pm$ 0,0	\\\hline\hline
	\end{tabular}
	\caption{Übersicht der zur Auswertung verwendeten  Widerstände. Die Fehler der gegebenen Widerstände werden als vernachlässigbar klein angenommen.}
	\label{tab:widerstaende}
\end{table}

\subsection{Bestimmung der Eichkonstante}
Zunächst soll der Widerstand der Eichschaltung $R_{\kappa}$ berechnet werden. Für den Stromintegrator wird der als fehlerfrei angenommene angegebene Wert verwendet. Induktionsspulenwiderstand $R_{\text{int}}$ und Widerstand des Integrators $R_{L}$ wurden mit dem Multimeter gemessen: 
\begin{align}
	R_{\text{int}} &= (10000 \pm 0) \,\Omega \notag\\
	R_{L} &= (18 \pm 1) \,\Omega 
	\label{eq:widerstaende_eichung}
\end{align}
Der Fehler entspricht einem Skalenteil des Multimeters. Daraus berechnet sich nach Gleichung \ref{eq:rkappa} der Eichwiderstand der Schaltung:
\begin{equation}
	R_{\kappa} = (310,5 \pm 0,3) \,k\, \Omega \; .
\end{equation}
Der Fehler ergibt sich nach der Gauß'schen Fehlerfortpflanzung zu 
\begin{equation*}
	\sigma_{R_{\kappa}}  = \sqrt{
		(\sigma_{R_{L}}^2 + \sigma_{R_{\text{int}}}^2) \cdot \left(\frac{R_1}{R_2} + 1\right)^2
		}
	\; .
\end{equation*}
In Abbildung \ref{plot:eichgerade} ist der vom Stromintegrator angezeigte Wert $x$ gegen die Strompulslänge $\Delta t$ aufgetragen und linear regressiert. Der Fehler des Zeitschalters wird auf 1 ms geschätzt, der des Stromintegrators auf 2 Skalenteile (St). Als Steigung der Geraden $x = m \cdot \Delta t$ ergibt sich aus der Regression
\begin{equation}
	m = (1148 \pm 3,2) \; \text{St}/\text{s} \; ,
	\label{eq:steigung}
\end{equation}
wobei der Fehler aus der linearen Regression stammt. Mit der angelegten konstanten Eingangsspannung von
\begin{equation}
	U_E = (2 \pm 0,1)\; \text{V}
	\label{eq:eingangsspannung}
\end{equation}
folgt für die Eichkonstante $\kappa$ aus Gleichung \ref{eq:kappa}:
\begin{equation}
	\kappa = \frac{U_E}{m R_{\kappa}} = (5.61 \pm 0.017) \; \text{nC}/\text{St}  \;.
\end{equation}
Der Fehler berechnet sich nach Gauß zu 
\begin{equation}
	\sigma_{\kappa} = \sqrt{
			\left(\sigma_{U_E}  \frac{1}{m R_{\kappa}}\right)^2 +
			\left(\sigma_{m} \frac{U_E}{m^2 R_{\kappa}}\right)^2 + 
			\left(\sigma_{R_{\kappa}}  \frac{{U_E}^2}{m R_{\kappa}^2}\right)^2	} \; .
\end{equation}

\subsection{Flussdichte aus Induktionsspule}
\label{sec:ev_induktionsspule}

Der Widerstand $R_{\text{ind}}$ im Induktionsstromkreis berechnet sich mit den oben angegebenen Werten als Summe der Einzelwiderstände zu 
\begin{equation}
	R_{\text{ind}} = R_L + R_{\text{int}} + R_2 = (1021 \pm 1) \,\Omega
\end{equation}
mit dem Fehler
\begin{equation}
	\sigma_{R_{\text{ind}}} = \sigma_{R_L} \; .
\end{equation}
Umstellen von Gleichung \ref{eq:ladung} sowie Einsetzen für Ladung $Q$ und Radius $r$ ergibt den Betrag der Flussdichte:
\begin{equation*}
	B = \frac{4 \kappa R_{\text{ind}}}{\pi N d^2} \; x\; .
\end{equation*}
Dabei ist der Fehler gegeben zu
\begin{equation*}
	\sigma_{B} = B \; \sqrt{ \frac{\sigma_{\kappa}^2}{\kappa^2} 
		+ \frac{\sigma_{x}^2}{x^2} + \frac{\sigma_{R_{\text{ind}}}^2}{R_{\text{ind}}^2}} \; .
\end{equation*}
In Abbildung \ref{plot:lange_spule} ist die berechnete Flussdichte $B$ in Abhängigkeit vom Abstand $z$ zur Spulenmitte aufgetragen. 

\subsection{Flussdichte aus Hallsonde}
\label{sec:ev_hallsonde}

Die mit der Hallsonde bestimmten Werte der Flussdichte werden um den zu Beginn gemessenen Offset der Sonde $B_0$ korrigiert. Die gemessenen Werte betragen für die lange, kurze bzw. Helmholtz-Spule
\begin{align}
	B_{0,L} &= (-0,6 \pm 0,1) \; \text{Gs} \notag\\
	B_{0,K} &= (-0,3 \pm 0,1) \; \text{Gs} \notag\\
	B_{0,H} &= (-0,3 \pm 0,1) \; \text{Gs} \;. 
	\label{eq:offset}
\end{align}
Der Fehler der Sonde $\sigma_B$ wird als ein Skalenteil zu 0,1 Gs angenommen. Die gemessenen Werte werden in Tesla umgerechnet \mbox{(1 Gs = $10^{-4}$ T)} und für jede der drei Spulen gegen den Abstand zum Spulenmittelpunkt aufgetragen. Die Ergebnisse sind in den Abbildungen \ref{plot:lange_spule}, \ref{plot:kurze_spule} und \ref{plot:helmholtz_spule} graphisch aufgetragen. 

\subsection{Vergleich mit theoretischem Feldverlauf}

Die experimentell bestimmten Feldverläufe der drei Spulen sollen mit dem aus den Spulendaten theoretisch berechneten Feld verglichen werden. Die Berechnung erfolgt jeweils einmal exakt und einmal als Näherung. Nach Gleichung \ref{eq:lange_spule_naeherung} berechnet sich das Feld der langen und der kurzen Spule näherungsweise zu 
\begin{equation}
	B=\frac{\mu_0 n I}{l} \; .
\end{equation}
Mit den in Tabelle \ref{tab:spulendaten} aufgeführten Daten sowie dem Strom von $I = (500 \pm 0,5) \; \text{mA}$ ergibt sich als Näherung der beiden Felder
\begin{align}
	B_{L} &= (1,116 \pm 0,001) \, \text{mT} \; \notag\\
	B_{K} &= (1,166 \pm 0,001) \, \text{mT} \; .
	\label{eq:ergebnis_naeherung}
\end{align}
Der Fehler ist dabei 
\begin{equation*}
	\sigma_B = \frac{B}{I} \cdot \sigma_I\; .
\end{equation*}
Die Näherung der Feldstärke des Helmholtzspulenfeldes ergibt sich mit $r = d/2$ aus Gleichung \ref{eq:helmholtz_naeherung}: 
\begin{equation}
	B_H = \mu_0 \frac{8nI}{\sqrt{125}r} = (3,52 \pm 0,11) \; \text{mT} \; .
\end{equation}
Der Fehler berechnet sich zu
\begin{equation*}
	\sigma_{B_{H}} = B_H \cdot \sqrt{\left(\frac{\sigma_I}{I} \right)^2 + \left( \cdot \frac{\sigma_r}{r} \right)^2} \; .
\end{equation*}
Nach Gleichungen \ref{eq:lange_spule} und \ref{eq:helmholtz} lassen sich die Feldverläufe in Abhängigkeit vom Abstand $z$ zum Mittelpunkt auch exakt berechnen. In den Abbildungen \ref{plot:lange_spule}, \ref{plot:kurze_spule} und \ref{plot:helmholtz_spule} sind für die drei Spulen zusätzlich zu den experimentellen auch die genäherten und exakten theoretischen Feldverläufe in Abhängigkeit vom Ort $z$ eingezeichnet. 

\subsection{Vergleich der Spulen}

Die mit der Hallsonde gemessenen Feldverläufe der drei Spulen sollen bezüglich Stärke und Homogenität verglichen werden. Um die Stärke zu vergleichen sind in Abbildung \ref{plot:vergleich} die drei Verläufe in einem Diagramm aufgetragen. Für den Vergleich der Homogenität müssen die Feldverläufe zunächst normiert werden. Die Abstände zur Mitte auf der \mbox{x-Achse} werden durch die halbe Spulenlänge $l$ geteilt, die Werte der Feldstärke werden mit der Feldstärke in der Spulenmitte $B(0)$ normiert. Die sich ergebenden Graphen sind in Abbildung \ref{plot:vergleich_normiert} dargestellt. Zur besseren Anschauung wird in den Abbildungen \ref{plot:vergleich} und \ref{plot:vergleich_normiert} auf Fehlerbalken verzichtet. 

\subsection{Bestimmung der Feldkonstante}

Durch Umstellen von Gleichung \ref{eq:mu_null} folgt für die magnetische Feldkonstante in Vakuum bzw. mit guter Näherung in Luft
\begin{equation}
	\mu_0 = \frac{B}{H} \; .
	\label{eq:mu0_ausw}
\end{equation}
Als Flussdichten $B$ werden die in den Abschnitten \ref{sec:ev_induktionsspule} und \ref{sec:ev_hallsonde} aus der Messung bestimmten Werte verwendet. Nach $H = \mu_0 / B$ wird aus Gleichungen \ref{eq:lange_spule} und \ref{eq:helmholtz} die theoretisch in der jeweiligen Spule erwartete Feldstärke $H$ berechnet. Um die Feldkonstante $\mu_0$ zu bestimmen, wird jeder Messwert der Flussdichte $B$ durch die erwartete Feldstärke $H$ geteilt und der gewichtete Mittelwert der Ergebnisse gebildet. Da davon auszugehen ist, dass die Messung in großer Entfernung zur Spulenmitte zunehmend ungenauer ausfällt, wird nur das Intervall von $z = 0 - 18 \text{cm}$ für die Berechnung verwendet. Die Feldkonstante wird so für jede der vier Messungen bestimmt. Zuletzt wird aus den Ergebnissen der gewichtete Mittelwert gebildet. Die Ergebnisse sind in Tabelle \ref{tab:mu0} aufgelistet. Die angeführten Fehler sind die Fehler der gewichteten Mittelwerte. 

\subsection{Abbildungen}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../evaluation/eichgerade.png}
	\caption{Linearer Fit zwischen Strompulsintervall $\Delta t$ und Wert des Stromintegrators $x$ zur Bestimmung der Eichkonstante $\kappa$. Die Fehlerbalken sind maßstabsgetreu eingezeichnet und sehr klein.}
	\label{plot:eichgerade}

	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../evaluation/lange_spule.png}
	\caption{Verlauf der experimentell bestimmten und theoretischen magnetischen Flussdichte $B$ in der langen Spule in Abhängigkeit vom Abstand $z$ zum Spulenmittelpunkt sowie Näherungswert für lange Spulen.}
	\label{plot:lange_spule}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../evaluation/kurze_spule.png}
	\caption{Feldferlauf der Flussdichte der kurze Spule in Abhängigkeit vom Spulenmittelpunkt. Dargestellt sind experimentelle und theoretische Werte sowie der genäherte Wert mit Fehlerintervall.}
	\label{plot:kurze_spule}

	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../evaluation/helmholtz_spule.png}
	\caption{Theoretischer und experimenteller Verlauf der Flussdichte $B$ im Helmholtz-Spulenpaar sowie Näherungswert der Flussdichte mit Fehlerintervall.}
	\label{plot:helmholtz_spule}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../evaluation/vergleich.png}
	\caption{Vergleich der Flussdichten $B$ von langer und kurzer Spule sowie Helmholtz-Spulenpaar in Abhängigkeit vom Abstand $z$ zum Spulenmittelpunkt. Die Fehlerbalken sind aus Gründen der Übersichtlichkeit nicht eingezeichnet.}
	\label{plot:vergleich}

	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../evaluation/vergleich_normiert.png}
	\caption{Vergleich der Homogenität des Feldes der drei Spulen. Der Abstand zur Spulenmitte $z$ ist jeweils mit der halben Spulenlänge $l$ normiert, die Flussdichte $B$ mit dem Wert bei $z = 0$. Die Fehlerbalken sind aus Übersichtlichkeitsgründen nicht eingezeichnet.}
	\label{plot:vergleich_normiert}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{||c||c||c||c||}\hline\hline
		Messreihe 		& Feldkonstante $\mu_0$ [$10^{-6}\;  \text{N}/\text{A}^2$]& Abweichung [\%]\\\hline\hline
		lange Spule Induktion 	& $1,27 \pm 0,03$		& + 1,1		\\\hline\hline
		lange Spule Hallsonde	& $1,22 \pm 0,01$		& - 2,9 	\\\hline\hline
		kurze Spule				& $1,24 \pm 0,01$		& - 1,3		\\\hline\hline
		Helmholtz-Spulenpaar 	& $1,14 \pm 0,04$ 		& - 9,3		\\\hline\hline
		gewichteter Mittelwert 	& $1,22 \pm 0,01$ 		& - 2,9		\\\hline\hline
		Literaturwert 			& $4 \pi /10 \approx 1,257$ & ---	\\\hline\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebnisse für die Feldkonstante $\mu_0$ , berechnet aus jeder der vier Messreihen sowie Vergleich mit dem Theoriewert nach Gleichung \ref{eq:const}.}
	\label{tab:mu0}
\end{table}
